%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}
\section{Tracé et Lecture graphique --- Corrigé}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 3 du manuel (à partir de la page 93.


\begin{exercice}{17}~
  \begin{enumerate*}[(1)]
    \item $m=-2$ ; $p=3$.
    \item $m=-4$ ; $p=-3$.
    \item $m=0$ ; $p=-2$.
    \item $m=3$ ; $p=0$.
    \item $m=1$ ; $p=4$.
    \item $m=-1$ ; $p=2$.
  \end{enumerate*}
\end{exercice}
\begin{exercice}{18}
  La courbe représentative d'une fonction affine est une droite. Donc les fonctions affines sont les fonctions $g$, $f$, $s$, $t$.
\end{exercice}
\begin{exercice}{34}
  Corrigé dans le manuel.
\end{exercice}
\begin{exercice}{37}~
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Puisque $f_1(-3)=4\times(-3)-9=-21\neq4$, alors la droite de $f_1$ ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Puisque $f_2(-3)=-3\times(-3)-5\times(-3)=24\neq4$, alors la droite de $f_2$ ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Puisque $f_3(-3)=-3\times(-3)+4=13\neq4$, alors la droite de $f_3$ ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Puisque $f_4(-3)=4\times(-3)-3=-15\neq4$, alors la droite de $f_4$ ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Puisque $f_5(-3)=-\frac{7}{3}\times(-3)-3=4$, alors la droite de $f_4$ passe par $C(-3;4)$.
    \item Même méthode : la droite passe par $C(-3;4)$.
    \item Même méthode : la droite ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Même méthode : la droite passe par $C(-3;4)$.
    \item Même méthode : la droite ne passe pas par $C(-3;4)$.
    \item Même méthode : la droite passe par $C(-3;4)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}{42}
  \begin{enumerate}
    \item Commençons par calculer le coefficient directeur.
      \[
      a=\frac{f(10)-f(5)}{10-5}=\frac{11-10}{10-5}=\frac{1}{5}
    \]
    Donc la fonction est de la forme $f(x)=\frac{x}{5}+b$. Cherchons $b$.
    Puisque $f(5)=10$, alors :
    \begin{align*}
      f(5)&=10\\
      \frac{5}{5}+b&=10\\
      1+b&=10\\
      b&=9
    \end{align*}
    Donc $f(x)=\frac{x}{5}+9$.
    \item Commençons par calculer le coefficient directeur.
      \[
      a=\frac{f(4)-f(-7)}{4-(-7)}=\frac{-7-4}{4-(-7)}=\frac{-11}{11}=-1
    \]
    Donc la fonction est de la forme $f(x)=-1\times x+b=-x+b$. Cherchons $b$.
    Puisque $f(4)=-7$, alors :
    \begin{align*}
      f(4)&=-7\\
      -4+b&=-7
      b&=-7+4\\
      b&=-3
    \end{align*}
    Donc $f(x)=-x-3$.
    \item Commençons par calculer le coefficient directeur.
      \[
      a=\frac{f(-1)-f(-8)}{-1-(-8)}=\frac{13-0}{-1-(-8)}=\frac{13}{7}
    \]
    Donc la fonction est de la forme $f(x)=\frac{13}{7}x+b$. Cherchons $b$.
    Puisque $f(-8)=0$, alors :
    \begin{align*}
      f(-8)&=0\\
      \frac{13}{7}\times(-8)+b&=0\\
      -\frac{104}{7}+b&=0\\
      b&=\frac{104}{7}
    \end{align*}
    Donc $f(x)=\frac{13}{7}x+\frac{104}{7}$.
  \item Même méthode, et l'on trouve : $f(x)=-\frac{4}{3}x-\frac{19}{3}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}{48}~
  \begin{enumerate}
    \item Tracé de $f$.

      Prenons une valeur de $x$ arbitraire, par exemple $x=0$. On obtient $f(0)=\frac{4}{3}\times0-2=-2$. Donc la droite passe par le point de coordonnées $(0;-2)$.

      Prenons une autre valeur de $x$, par exemple $x=6$. On obtient $f(5)=\frac{4}{3}\times6-2=6$. Donc la droite passe par le point de coordonnées $\left( 6;6 \right)$.

      Cela donne le tracé en fin de chapitre.
    \item Même méthode (avec $x=0$ et $x=7$), on trouve les coordonnées $\left( 0;0 \right)$ et $\left( 7;-5 \right)$.
    \item Même méthode (avec $x=0$ et $x=5$), on trouve les coordonnées $\left( 0;1,8 \right)$ (environ) et $\left( 5;1 \right)$.
    \item Même méthode (avec $x=0$ et $x=3$), on trouve les coordonnées $\left( 0;-0,2 \right)$ et $\left( 3; 4\right)$.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw[dotted, gray](-2, -6) grid (10, 10);
      \draw[->] (-2, 0) -- (10, 0);
      \draw[->] (0, -6) -- (0, 10);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};

      \draw (0, -2) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (6, 6) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (0, 0) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (7, -5) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (0, 1.8) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (5, 1) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (0, -.2) node{$\boldsymbol{\times}$};
      \draw (3, 4) node{$\boldsymbol{\times}$};

      \draw (9, 10) node[below right]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (7, 10) node[left]{$\mathcal{C}_k$};
      \draw (10, 1) node{$\mathcal{C}_h$};
      \draw (8, -6) node[above]{$\mathcal{C}_g$};

      \clip (-2, -6) rectangle (10, 10);
      \draw (-2, {4*-2/3-2}) -- (10, {4*10/3-2});
      \draw (-2, {-5*-2/7}) -- (10, {-5*10/7});
      \draw (-2, {(2+11)/6}) -- (10, {(-10+11)/6});
      \draw (-2, {7*-2/5-1/5}) -- (10, {7*10/5-1/5});

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{exercice}{49}
  Même méthode qu'à l'exercice précédent.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw[dotted, gray](-2, -6) grid (10, 10);
      \draw[->] (-2, 0) -- (10, 0);
      \draw[->] (0, -6) -- (0, 10);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};

      \draw (4, -6) node[above]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (3, 4) node[below right]{$\mathcal{C}_g$};
      \draw (2, 6) node[above]{$\mathcal{C}_h$};

      \clip (-2, -6) rectangle (10, 10);
      \draw (-2, {2+4/3}) -- (10, {10+4/3});
      \draw (-2, {3/2*-2-2/3}) -- (10, {3/2*10-2/3});
      \draw (-2, {-5/3*-2+5/9}) -- (10, {-5/3*10+5/9});

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{exercice}{50}
  \emph{Il y a une erreur d'énoncé : on ne sait pas quelle est la courbe $f$ et quelle est la $g$. Je suppose que la courbe $f$ est rouge, et la $g$ est violette.}

  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ passe par les points $A(0;-3)$ et $B\left( 3;3 \right)$. C'est une fonction affine, de coefficient directeur :
  \[
    \frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\frac{3-(-3)}{3-0}=\frac{6}{3}=2
  \]
  Donc la fonction est de la forme $f(x)=2x+b$. Cherchons $b$.

  Puisque la fonction passe par $A$, alors :
  \begin{align*}
    f(x_A)&=y_A\\
    f(0)&=-3\\
    2\times0+b&=-3\\
    b&=-3
  \end{align*}
  Donc l'expression est $f(x)=2x-3$.

  En appliquant le même raisonnement à l'autre droite, on trouve $g(x)=-3x+2$.
\item Les deux courbes se croisent au point de coordonnées $(1;-1)$, donc l'unique solution de l'équation $f(x)=g(x)$ est $x=-1$.
\item La courbe de $f$ (rouge) est au dessus de celle de $g$ (violette) pour $x>1$, donc les solutions de $f(x)>g(x)$ sont $x>1$ (que l'ont peut aussi exprimer par $x\in\intervalleoi{1}$).
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}{51}
  Corrigé dans le manuel.
\end{exercice}

\end{document}
